\chapter{Specifikacija programske potpore}

	\section{Funkcionalni zahtjevi}

			\noindent \textbf{Dionici:}

			\begin{packed_enum}

				\item Igrači
				\item Administrator
				\item Razvojni tim
				\item Sakupljač rezultata

			\end{packed_enum}

			\noindent \textbf{Aktori i njihovi funkcionalni zahtjevi:}


			\begin{packed_enum}
				\item  \underbar{Neregistrirani/neprijavljeni korisnik (inicijator) može:}

				\begin{packed_enum}

					\item pregledavati varijante svrstane u kategorije (\textit{best rated, most popular, new})
					\item odabrati varijantu i dobiti prikaz oblika šahovske ploče, rasporeda figura i vremenskih ograničenja partije
					\item stvoriti korisnički račun, za koji su mu potrebni korisničko ime, lozinka i e-mail adresa

				\end{packed_enum}

				\item  \underbar{Igrač (inicijator) može:}

				\begin{packed_enum}

					\item pozitivno ili negativno ocijeniti varijantu, dodati varijantu u favorite i komentirati na varijantu
					\item započeti igru na varijanti i poslati pozivnicu drugom igraču po korisničkom imenu
					\item pregledavati primljene pozivnice te ih prihvatiti ili odbiti
					\item odigrati partiju varijante šaha s drugim igračem
					\item stvoriti vlastitu varijantu odabirom oblika ploče, rasporeda figura, vremenskih ograničenja i privatnosti, također je moguće kasnije mijenjati je li varijanta javna ili privatna te obrisati varijantu
					\item pregledavati svoju profilnu stranicu, gdje je prikazan broj pobjeda i gubitaka, vlastite varijante i varijante dodane u favorite

				\end{packed_enum}

				\vspace{\baselineskip}

				\item  \underbar{Administrator (inicijator) može:}

				\begin{packed_enum}

					\item pregledavati sve korisnike i deaktivirati korisnika
					\item pregledavati sve komentare i obrisati komentar
					\item pregledavati sve varijante i obrisati varijantu

				\end{packed_enum}

				\item  \underbar{Baza podataka (sudionik):}

				\begin{packed_enum}

					\item pohranjuje sve podatke o korisnicima i njihovim ovlastima
					\item pohranjuje sva obilježja, statistike, ocjene i komentare varijanti

				\end{packed_enum}

				\item  \underbar{Sakupljač rezultata (sudionik):}

				\begin{packed_enum}

					\item prihvaća i pohranjuje podatke o odigranim partijama šaha

				\end{packed_enum}

			\end{packed_enum}

			\eject



			\subsection{Obrasci uporabe}

					\noindent \underbar{\textbf{UC1 - Pregled varijanti u kategorijama}}
					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: } Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Pregled izrađenih varijanti u kategorijama
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} -
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Varijante u svrstane u kategorije su prikazane prilikom dolaska na početnu stranicu
							\item Korisnik odabire jednu od varijanti
							\item Prikazuju se detaljnije informacije o varijanti

						\end{packed_enum}

					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC2 - Registracija}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: } Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Kreirati korisnički račun za pristup sustavu
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} -
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire opciju za registraciju
							\item Korisnik unosi potrebne podatke za registraciju
                                                                 \item Korisnik prima verifikacijsku poveznicu na e-mail adresu
                                                                 \item Korisnik verificira e-mail adresu klikom na primljenu poveznicu
							\item Korisnik prima obavijest o uspješnoj registraciji

						\end{packed_enum}

						\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}

						\item[] \begin{packed_item}

							\item[2.a] Odabir zauzetog korisničkog imena i/ili e-maila, unos neispravne e-mail adrese, unos podataka u pogrešnom formatu
							\item[] \begin{packed_enum}

								\item Sustav obavještava korisnika o neuspjelom upisu i vraća ga na stranicu za registraciju
								\item Korisnik mijenja potrebne podatke te završava unos ili odustaje od registracije

							\end{packed_enum}
						\end{packed_item}
					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC3 - Prijava u sustav}}

					\begin{packed_item}

				\item \textbf{Glavni sudionik: } Korisnik
				\item  \textbf{Cilj:} Dobiti pristup korisničkom sučelju
				\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
				\item  \textbf{Preduvjet:} Registracija
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

				\item[] \begin{packed_enum}

					\item Unos korisničkog imena i lozinke
					\item Potvrda o ispravnosti unesenih podataka
					\item Pristup igračkim funkcijama

				\end{packed_enum}

				\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}

				\item[] \begin{packed_item}

					\item[2.a] Neispravno korisničko ime i lozinka
					\item[] \begin{packed_enum}

						\item Sustav obavještava korisnika o neuspjelom upisu i vraća ga na stranicu za registraciju


					\end{packed_enum}
					\item[2.b] Korisničko ime odgovara prethodno deaktiviranom igraču
					\item[] \begin{packed_enum}

						\item Sustav obavještava korisnika o prethodnoj deaktivaciji i vraća ga na stranicu za registraciju


					\end{packed_enum}
                                              \item[2.c] E-mail korisničkog računa nije još verificiran
					\item[] \begin{packed_enum}

						\item Sustav obavještava korisnika da treba verificirati e-mail adresu računa


					\end{packed_enum}


				\end{packed_item}
			\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC4 - Ocjena varijante}}

					\begin{packed_item}

					\item \textbf{Glavni sudionik: } Korisnik
					\item  \textbf{Cilj:} Ocijeniti varijantu
					\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
					\item  \textbf{Preduvjet:}
					\item[] \begin{packed_enum}
						\item Korisnik je prijavljen
						\item Korisnik je odabrao varijantu
					\end{packed_enum}
					\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

					\item[] \begin{packed_enum}

						\item Korisnik odabire opciju ocijeniti varijantu
						\item Baza podataka se ažurira

					\end{packed_enum}

				
				\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC5 - Ostavljanje komentara na varijanti}}

					\begin{packed_item}

				\item \textbf{Glavni sudionik: } Korisnik
				\item  \textbf{Cilj:} Ostaviti komentar na varijantu
				\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
				\item  \textbf{Preduvjet:}

				\item[] \begin{packed_enum}
					\item Korisnik je prijavljen
					\item Korisnik je odabrao varijantu
				\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

				\item[] \begin{packed_enum}

					\item Korisnik upisuje komentar u aplikaciju
					\item Korisnik odabire opciju za dodavanje komentara
					\item Komentar se sprema u bazu podataka

				\end{packed_enum}

			\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC6 - Dodavanje varijante među favorite}}

					\begin{packed_item}

			\item \textbf{Glavni sudionik: } Korisnik
			\item  \textbf{Cilj:} Dodati varijantu među favorite
			\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
			\item  \textbf{Preduvjet:}

			\item[] \begin{packed_enum}
				\item Korisnik je prijavljen
				\item Korisnik je odabrao varijantu
			\end{packed_enum}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

			\item[] \begin{packed_enum}

				\item Korisnik odabire opciju dodavanja varijante u favorite
				\item Baza podataka se ažurira

			\end{packed_enum}


		\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC7 - Uklanjanje varijante iz favorita}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: } Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Ukloniti varijantu iz favorita
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:}

						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisnik je prijavljen
							\item Korisnik je odabrao varijantu
						\end{packed_enum}
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire opciju uklanjanja varijante iz favorita
                                                                                         \item Korisnik mora potvrditi želi li ukloniti varijantu iz favorita
							\item Baza podataka se ažurira

						\end{packed_enum}


					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC8 - Započinjanje igre na varijanti}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik:} Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Započinjanje igre na varijanti
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} -
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire opciju za započinjanje igre na varijanti
							\item Prikaže se sučelje za igranje varijante

						\end{packed_enum}

						\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}

						\item[] \begin{packed_item}

							\item[2.a] Korisnik odustaje od odabrane varijante
							\item[] \begin{packed_enum}

								\item Vraćanje na izbornik varijanta

							\end{packed_enum}

						\end{packed_item}
					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC9 - Slanje pozivnice}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik:} Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Poslati pozivnicu za igru na odabranoj varijanti
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen i započeo je igru na odabranoj varijanti
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik upisuje ime drugog korisnika kojeg želi pozvati
							\item Korisnik odabire opciju slanja pozivnice
							\item Pozivnica upućena drugom igraču se sprema u bazu podataka

						\end{packed_enum}

						\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}

						\item[] \begin{packed_item}

							\item[2.a] Korisnik sa zadanim imenom ne postoji
							\item[] \begin{packed_enum}

								\item Korisniku se nudi opcija ponovnog upisa imena igrača
							\end{packed_enum}
							\end{packed_item}
						\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC10 - Pregledavanje primljenih pozivnica}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik:} Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Pregledavanje svih primljenih pozivnica
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire opciju prikazivanja pozivnica
							\item Korisnik dobije pregled svih aktivnih pozivnica koje je zaprimio

						\end{packed_enum}

					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC11 - Prihvaćanje pozivnice}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Prihvatiti primljenu pozivnicu
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen te je primio poveznicu
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire pozivnicu koju želi prihvatiti
							\item Odabire opciju prihvaćanja pozivnice

						\end{packed_enum}

					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC12 - Odbijanje pozivnice}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik:} Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Odbiti primljenu pozivnicu
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen te je primio pozivnicu
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire pozivnicu koju želi odbiti
							\item Odabire opciju odbijanja pozivnice
							\item Pozivnica se briše iz baze podataka

						\end{packed_enum}

					\end{packed_item}


					\noindent \underbar{\textbf{UC13 - Igranje šaha}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Dva korisnika
						\item  \textbf{Cilj:} Odigrati partiju šaha
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka, Sakupljač rezultata
						\item  \textbf{Preduvjet:} Prvi igrač je poslao pozivnicu drugom igrač, drugi igrač je prihvatio pozivnicu
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Igra započinje, vrijeme počinje teći prvom igraču
							\item Prvi i drugi igrač naizmjence igraju poteze, svakom ističe njihovo vrijeme dok je red na njihov potez
							\item Dolazi do šah-mata, pata ili isteka vremena
							\item Igranje partije se bilježi u bazi podataka
							\item Izvještaj o rezultatu se šalje sakupljaču rezultata

						\end{packed_enum}

						\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}

						\item[] \begin{packed_item}

							\item[2.a] a Jedan od igrača pokuša napustiti stranicu dok igra traje
							\item[] \begin{packed_enum}

								\item Sustav obavještava korisnika da će izgubiti partiju ako napusti stranicu


							\end{packed_enum}

						\end{packed_item}
					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC14 - Stvaranje varijante}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Stvaranje varijante šahovske ploče
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka, poslužitelj
						\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire opciju stvaranja varijante
							\item Prikazuje se sučelje za definiranje varijante
							\item Korisnik uređuje vlastitu varijantu
							\item Varijanta se sprema u bazu podataka

						\end{packed_enum}

						\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}

						\item[] \begin{packed_item}

							\item[4.a]primjer: Korisnik nije postavio validnu konfiguraciju figura
							\item[] \begin{packed_enum}

								\item Korisnika se vraća na uređivanje varijante u koraku 3

							\end{packed_enum}

						\end{packed_item}
					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC15 - Pregledavanje profilne stranice}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Pregledati profilnu stranicu korisnika
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire opciju za pregled svog profila
							\item Korisniku se prikazuje profilna stranica koja sadrži varijante koje je stvorio, varijante dodane u favorite i njegov broj pobjeda i gubitaka

						\end{packed_enum}


					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC16 - Promjena privatnosti varijante}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Promjena privatnosti varijante koju je korisnik stvorio
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen i varijante koje mijenja je sam stvorio
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire opciju promijeniti privatnost svojih varijanti
							\item U bazi podataka se promijeni oznaka privatnosti varijante

						\end{packed_enum}

					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC17 - Brisanje varijante}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
						\item  \textbf{Cilj:} Brisanje varijante koju je korisnik stvorio
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Korisnik odabire opciju brisanja svoje varijante
							\item Korisnik mora potvrditi da želi izbrisati varijantu
							\item Varijanta se briše iz baze podataka

						\end{packed_enum}

					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC18 - Pregledavanje svih varijanti}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
						\item  \textbf{Cilj:} Pregledavanje svih varijanti šahovske ploče
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Administratorska prava (Administrator prijavljen)
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Administrator odabire opciju pregleda svih varijanti
							\item Administratoru se otvara lista svih varijanti, uključujući i privatne

						\end{packed_enum}

					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC19 - Pregledavanje svih komentara}}

					\begin{packed_item}

				\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
				\item  \textbf{Cilj:} Uvid u komentare na svim varijantama
				\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
				\item  \textbf{Preduvjet:} Administratorske ovlasti (administrator je prijavljen)
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

				\item[] \begin{packed_enum}

					\item Administrator odabire opciju pregleda svih komentara
					\item Prikažu se svi dosadašnji komentari

				\end{packed_enum}

			\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC20 - Pregled svih korisnika}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
						\item  \textbf{Cilj:} Uvid u registrirane korisnike
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Administratorske ovlasti (administrator je prijavljen)
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Administrator odabire opciju pregleda svih korisnika
							\item Prikažu se svi korisnici

						\end{packed_enum}

					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC21 - Brisanje komentara}}

					\begin{packed_item}


						\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
						\item  \textbf{Cilj:} Obrisati komentar
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Administratorska prava (administrator je prijavljen)
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Administrator odabire opciju brisanja komentara
                                                                 \item Administrator mora potvditi želi li obrisati komentar
							\item Komentar se briše iz baze podataka

						\end{packed_enum}



					\end{packed_item}
					\noindent \underbar{\textbf{UC22 - Deaktivacija korisnika}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
						\item  \textbf{Cilj:} Ukloniti korisnika iz sustava
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Administratorska prava (administrator je prijavljen)
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Administrator odabire opciju deaktiviranja korisnika
							\item Status odabranog korisnika u bazi podataka se mijenja iz aktivnog u deaktiviranog korisnika

						\end{packed_enum}


					\end{packed_item}

					\noindent \underbar{\textbf{UC23 - Reaktivacija korisnika}}

					\begin{packed_item}

						\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
						\item  \textbf{Cilj:} Ponovno aktivirati deaktiviranog korisnika
						\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
						\item  \textbf{Preduvjet:} Administratorska prava (administrator je prijavljen)
						\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}

						\item[] \begin{packed_enum}

							\item Administrator odabire opciju reaktiviranja korisnika
							\item Status odabranog korisnika u bazi podataka se mijenja iz deaktiviranog u aktivnog

						\end{packed_enum}


					\end{packed_item}


				\subsubsection{Dijagrami obrazaca uporabe}

\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/ucd1.png}
					\centering
					\caption{Dijagram obrazaca uporabe - općenite funkcionalnosti}
					\label{fig:usecased1}
				\end{figure}
				\eject

\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/ucd2.png}
					\centering
					\caption{Dijagram obrazaca uporabe - interakcija igrača}
					\label{fig:usecased2}
				\end{figure}
				\eject

\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/ucd3.png}
					\centering
					\caption{Dijagram obrazaca uporabe - funkcionalnosti admina}
					\label{fig:usecased3}
				\end{figure}
				\eject


			\subsection{Sekvencijski dijagrami}

				\noindent \textbf{Obrazac uporabe UC2 - Registracija} \vspace{2.5mm}

				\noindent Neregistrirani korisnik unutar aplikacije odabire opciju za registraciju. Aplikacija traži unos e-mail adrese, korisničkog imena i lozinke. Nakon što korisnik potvrdi podatke, poslužitelj provjerava dostupnost e-maila i korisničkog imena u bazi podataka, dovoljnu duljinu lozinke i korisničkog imena te ispravnost formata email adrese. Za svaku moguću grešku ispisuje se odgovarajuća poruka. Korisnik može odustati od registracije ili ponoviti unos podataka. Ako su podatci ispravni, poslužitelj šalje aktivacijski e-mail na navedenu e-mail adresu. Korisnik mora otvoriti dobiveni mail, kliknuti na poveznicu te potvrditi svoj korisnički račun i e-mail. Postupak kreiranja i verificiranja računa završava.

				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/seq2.png}
					\centering
					\caption{Sekvencijski dijagram za UC2 - Registracija}
					\label{fig:sekvencijskiuc2}
				\end{figure}
				\eject

				\noindent \textbf{Obrazac uporabe UC5 - Ostavljanje komentara na varijanti} \vspace{2.5mm}

				\noindent Korisnik šalje zahtjev za početnu stranicu kako bi mogao s nje odabrati varijantu koju želi pregledati. Poslužitelj iz baze dohvaća prvih nekoliko varijanti iz svake kategorije prema statistikama i prikazuje ih. Korisnik odabire varijantu koju želi pregledati. Poslužitelj dohvaća dodatne informacije o toj varijanti i prikazuje ih. Korisnik pregleda varijantu, napiše komentar i potvrdi dodavanje komentara. Poslužitelj analizira komentar i u slučaju predugog komentara javlja grešku. Ako je komentar ispravne duljine, poslužitelj sprema komentar u bazu.

				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/seq5.png}
					\centering
					\caption{Sekvencijski dijagram za UC5 - Ostavljanje komentara na varijanti}
					\label{fig:sekvencijskiuc5}
				\end{figure}
				\eject

				\noindent \textbf{Obrazac uporabe UC13 - Igranje šaha} \vspace{2.5mm}

				\noindent Prvi korisnik se nalazi na detaljnom prikazu varijante koju želi igrati te odabire opciju za igranje varijante. Poslužitelj dohvaća detalje o varijanti i prikazuje sučelje za igranje korisniku. Korisnik iz sučelja šalje pozivnicu drugom korisniku. Poslužitelj sprema pozivnicu u bazu podataka. Drugi korisnik zahtjeva prikaz svojih pozivnica. Poslužitelj dobavlja pozivnicu iz baze podataka i prikazuje ju drugom korisniku. Drugi korisnik prihvati pozivnicu te mu poslužitelj prikazuje sučelje za igranje i igra započinje. Poslužitelj javlja prvom igraču da je na potezu. Prvi igrač napravi potez. Poslužitelj javlja drugom igraču da je na potezu. Ovo se ciklički odvija te u svakom trenutku poslužitelj provjerava je li nečije vrijeme isteklo te je li igra završila šah-matom ili patom. Kada provjera za kraj igre vrati pozitivan rezultat, poslužitelj prikazuje korisnicima rezultat igre. Poslužitelj također osvježava statistike igrača i varijante u bazi te šalje rezultat partije sakupljaču rezultata.

				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/seq13.png}
					\centering
					\caption{Sekvencijski dijagram za UC13 - Igranje šaha}
					\label{fig:sekvencijskiuc13}
				\end{figure}
				\eject

				\noindent \textbf{Obrazac uporabe UC14 - Stvaranje varijanti} \vspace{2.5mm}

				\noindent Korisnik odabire opciju stvaranja varijante, poslužitelj prikazuje sučelje za stvaranje varijante. Korisnik odabire veličinu polja, aplikacija prikazuje odabrani izgled ploče. Korisnik može uklanjati i vraćati polja dok nije zadovoljan s oblikom ploče. Korisnik dodaje i uklanja šahovske figure dok nije zadovoljan. Korisnik odabire vrijeme trajanja partije, produžetak vremena nakon svakog poteza i privatnost varijante. Korisnik potvrđuje unos varijante. Poslužitelj provjerava ispravnost šahovskog polja i vremenskog ograničenja te prikazuje greške ako ih ima. Ako greške postoje, korisnik ih može ispraviti i ponovno potvrditi svoj unos. Ako su podatci ispravni poslužitelj sprema varijantu u bazu podataka i prikazuje korisniku da je unos uspio.

				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/seq14.png}
					\centering
					\caption{Sekvencijski dijagram za UC14 - Stvaranje varijanti}
					\label{fig:sekvencijskiuc14}
				\end{figure}
				\eject


	\section{Nefunkcionalni zahtjevi}

		\begin{packed_item}

			\item Sustav treba biti implementiran kao web aplikacija koristeći objektno-orijentirane jezike.

			\item Sustav treba omogućiti paralelno pregledavanje i igranje više korisnika u stvarnom vremenu.

			\item Sučelje za igrače treba biti intuitivno za korištenje.

			\item Administrator treba imati odvojeno sučelje od korisnika za lakše izvršavanje svojih dužnosti.

			\item Web aplikaciji se treba moći pristupiti HTTPS protokolom.

			\item Sustav treba zabraniti neautorizirani pristup privatnim varijantama korisnika.

			\item Veza s bazom podataka mora biti kvalitetno zaštićena, brza i otporna na vanjske greške

			\item Čekanje na odgovor upita bazi podataka ne smije trajati dulje od nekoliko sekundi.

			\item Korisničko sučelje i baza podataka trebaju podržavati hrvatsku abecedu, uključujući dijakritičke znakove.

			\item Prijavljivanje u sustav ne smije trajati dulje od nekoliko sekundi.

			\item Neispravno korištenje korisničkog sučelja ne smije narušiti rad sustava.

			\item Nadogradnja sustava ne smije narušavati postojeće funkcionalnosti sustava.

		\end{packed_item}

		\eject


	\section{Zahtjevi domene primjene}

		\begin{packed_item}

			\item Kašnjenje komunikacije između igrača i poslužitelja ne smije uvelike narušiti igranje šaha.

			\item Varijante moraju imati točno jednog crnog i jednog bijelog kralja.

			\item Varijante i komentari neprimjerenog sadržaja moraju biti obrisani, a korisnik koji ih je stvorio može biti deaktiviran ovisno o učestalosti i težini prekršaja.

			\item Korisnici koji pokušaju varati u šahu izmjenom dijela aplikacije koji se nalazi na njihovom pregledniku trebaju biti deaktivirani.

		\end{packed_item}

	\eject



